民主派主軸 反對官僚專制 本土派主軸 反對殖民專制

Sian Lo Lung:

這文章只是新泛民對事情的理解。泛民對事情的認識有很多問題，而且視本土派是民主派一部份、延伸，視之是泛民分裂出來。我已在該文章底下回覆該文所涉認識問題，以下為其中講及本土派的六點：

１、激進這理解有問題。說他們是激進派，但小眾、偏離主流不等於激進，激進對立的是保守。保守的意思是選擇、傾向、安於現狀（status quo）、所熟識、所認識，亦即意味拒絕和恐懼相反方向。在目的上，信奉激進的人是絕無僅有的，所謂激進，往往是那人目的剛巧遠異於現狀，而當現狀轉變到達到他的目的，達到滿意的狀態，人會守護現狀，即是變成保守。在方法上，所謂激進民主派，根本少有越雷池半步，與既存秩序很合作，與建制派（親中派）和警察完全是有講有笑。而像雨革，警方所謂情況失控，只不過是不受警方控制而已。真正可以說是激進的，就只有民族黨陳浩天，雖然現在不知道，但他至少曾無任歡迎情況失控，無任歡迎這些未知。

把泛本土派稱為激進派以泛民準則一樣並不對，事實上有溫和，有激進，而且也不是小眾，更不是自視小眾或追求小眾。

２、民主派所謂愛國是愛中國，不是真的愛國。香港人的國是香港，不是中國。美麗中國只是泛民童年被灌輸的幻想。而且愛國主義的意思也不是他們那樣，反而，本土浪潮正是愛國主義和民族主義。（愛國主義和民族主義是兩回事，只不過本土浪潮兩者皆是。）

３、民主派的主軸是反對官僚專制，本土派的主軸是反對殖民專制。民族黨陳浩天更把香港民族定義為反殖共同體。這篇文章雖然通篇說民主，但只有反對官僚專制。泛民一直追求的民主是反對官僚專制，而本土派的興起，在於反對殖民專制，反對中國對香港的殖民行為和殖民統治。

４、本土派不是泛民主派分裂出來。一直以來，泛民都無視在地人的利益、感受和想法。那不是一朝一日，不是始於所謂「本土認同強烈的年輕一代」。民主就民主，做甚麼「民主回歸」呢？過去就算香港人和中國人兩個身份未明確分開，香港民意也是反對所謂中國收返香港。泛民過去也不尊重自決，陳巧文支持藏獨，揮舞雪山獅子旗，泛民走去反對，走去責罵。大中華主義是泛民的理智籠牢。除此，三十年前的電影《精裝追女仔》其中一個戲內環節是說節目《大哥講話你要聽》，因兩個主持忍受不了大哥的橫蠻，最終節目改成《唔啱就要打》（不對就要打），反映泛民元老民主黨成立之前，已經無視在地人的利益、感受和想法。

本土派的構成，除了由泛民轉出來的人，也有素人，更有原被泛民指稱是「鬼」、隱形建制派、獨立建制派的人。由泛民轉出來的人主要是「熱普城」，例如熱血公民首領黃洋達、普羅政治學苑主席黃毓民，原是所謂激進民主派。政治素人，即是官場、政圈、社運圈以外的人，不是透過這些圈子而來，主要是連場街頭抗爭後，雨傘革命和魚蛋革命大量產生出來，為了香港自救。而像陳國強，根本在過往選舉被泛民的人指稱是建制派。

泛民主派一直與過去的保皇黨、現在的建制派與之對立，代表了爭取民主，但一直以來不少人是認同民主而不支持泛民主派的。除了泛民主派和建制派都與中國太親近，歡迎大量人口流動，不反對甚至歡迎所謂接軌、融合，泛民主派支持民主自由的同時，亦支持經濟左翼的政策，支持新移民與本地人待遇均等，漠視工商利益，建制派親資本主義和財團的同時，亦支持中國專制統治香港，威脅自由，縱容權力，支持政府花大量錢起基建的凱因斯經濟政策。

本土派就是同時否定了泛民主派和建制派，除了否定，各組織也各自從泛民主派和建制派選取適合的部份。本土派不是從泛民主派極端化或激進化而來。像鄺葆賢、陳澤滔、周世傑、陳國強，完全談不上極端或激進，也不是分裂而來。

５、香港的制度不只是在野派無法執政。在《基本法》的規限下，立法會的立法議員是沒有立法權力的，只能通過、否決、修訂行政機構提出的法案。香港立法會的立法議員除了對法律只有否決權，還受到功能組別的限制。在《基本法》的設計下，功能組別的議員議席極容易受到中共控制選舉結果，就像台灣的萬年國代、西方的謝利蠑螈、腐敗選區。

即是這個立法議會本就廢了一半。一直講法是議會殘廢、議會失能。

雨傘革命失敗後，前路茫茫，為了自救香港，這股政治新勢力看到議會選舉是立即可做到的事。講法是搾取立法會剩餘價值，即是議員薪金、議員身份、宣傳平台。例如魚蛋革命那夜，梁天琦就是以立法會議員候選人身份即時進行選舉遊行，藉以分隔警方。

在持香港獨立這政治主張的人被剝奪政治權利，不能做立法議員候選人，當選了也不能做議員，對自救香港的人來說，立法會的意義就真的只剩下議會資源，即是錢。

６、在想自救香港的人被剝奪立法會政治權利之後，才發生議事規則被大幅修改。在這樣的選舉底下，泛民卻還對同是對抗專制的人抹黑、造謠，甚至泛民內部對泛民自己人結下私怨，大灑更多金錢進行選舉，除了選舉就不會做其他事，本土派人士才因而說泛民沉迷選舉。

Sian Lo Lung:

７、政權違憲破壞法治的行為不是近年才開始的，在早幾年，政府與親中派破壞憲政慣例時，泛民就理應要使政府與親中派做的一切事無效化。憲政慣例亦是憲法，在政權違憲那時，沒有使政權權力無效化，憲法就已消失。就算沒有寫任何東西，能無效化權力，則是憲法。就算寫了任何東西，不能無效化任何權力，則不是憲法。觀乎泛民，頭腦不清晰，對憲制問題沒有警覺，常輕重不分，有機會出手時卻又不出手，在泛民方面，難樂觀。